
                      El Hobbit: La Batalla de los Cinco Ejércitos (2014).
Impresionante, sin paliativos. Un final inmejorable para una gran saga. Peter Jackson y sus colaboradores (desde Phillippa Boyens hasta Guillermo del Toro pasando por Andy Serkis, quien se ocupa de la dirección de la segunda unidad), hacen un impecable trabajo: el increíble diseño de producción, la inigualable música de Howard Shore, los alucinantes efectos especiales, la maravillosa fotografía de Andrew Lesnie (colaborador habitual de Jackson), la interpretación magistral de tantos buenos actores venidos de los cuatro puntos cardinales del globo (Martin Freeman, Luke Evans, Richard Armitage, la bella Evangeline Lilly quien nos hace saltar las lágrimas de emoción, Orlando Bloom que repite una vez más junto a Ian McKellen, Cate Blanchett o el incombustible Christopher Lee...) y hasta Billy Boyd pone también su granito de arena, pero no haciendo de hobbit esta vez, sino componiendo e interpretando la hermosa canción que disfrutamos en los créditos finales, The Last Goodbye. No quisiera olvidar la acción, coreografías y el impagable trabajo del maestro o maestros de armas, ni tampoco el vestuario y atrezzo. Son brutales. La batalla, por otro lado, no tiene nada que envidiar a la del abismo de Helm de la anterior trilogía. En resumen; la película del año.

Raúl Cabral.
        
            